<!-- TOC -->

- [牛市](#牛市)
  - [全面牛市特征](#全面牛市特征)
    - [日均成交额](#日均成交额)
    - [日均换手率](#日均换手率)
    - [融资融券余额](#融资融券余额)
    - [低点以来涨幅](#低点以来涨幅)
    - [新增投资者数](#新增投资者数)
    - [市场开始消灭低价股](#市场开始消灭低价股)
    - [对股票的关注度](#对股票的关注度)
- [市场震荡](#市场震荡)
  - [应对策略](#应对策略)
    - [持仓自检](#持仓自检)
    - [低位储备](#低位储备)
    - [资产配置](#资产配置)
    - [部分止盈](#部分止盈)
- [市场回暖](#市场回暖)
  - [如何止盈](#如何止盈)
    - [目标收益率止盈法](#目标收益率止盈法)
      - [目标收益率怎么设](#目标收益率怎么设)
    - [设置多个止盈点](#设置多个止盈点)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 牛市

> 对于普通投资者来说,牛市来不来对投资并不重要.<br>
大多数在股市里亏钱的人,都是那些牛市中后期才进场,起初赚了点小钱,尝到甜头后不断加大投入,甚至加了过大的杠杆的人.<br>
保持平常心,坚持自己的投资策略,坚持定投.<br>
牛市不来,赚经济增长、企业发展的钱,牛市来了也不介意赚得更多.<br>
也只有这样,才更容易等到牛市的到来,才能在牛市中途安心离场,不被牛市所伤.<br>
一个投资者如果整天期盼着牛市,只能靠牛市才能赚钱.<br>
那一定是失败的.

## 全面牛市特征

全面的牛市,也就是2006~2007年和2014~2015年那种级别的牛市.<br>
某些局部行业和个股的牛市不在本范围之内.

### 日均成交额

成交额是最直接反应股市火爆程度的指标,也是判断牛市是否来了的最重要标准.<br>
牛市必然意味着增量资金的进场,市场交易的火爆.

日均成交额指的是某一段时间内每日成交额的平均值.<br>
某一天的成交额受到很多偶然因素的影响,但一段时间内的平均成交额如果突破某一值,就可以说牛市来了.

来看上一轮牛市期间日均成交额情况:

中证流通指数(包含了A股全部可交易股票),从2014年12月8日牛市启动,到2015年6月29日股灾最严重那天,期间的日均成交额,为：**10500亿**.<br>
而2015年牛市最疯狂的三个月(3月16日~6月15日),日均成交额达到了：近**14000亿**.<br>
所以,可以把***10000亿作为牛熊的成交额分界线***.

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/EvwEslIbUEWtShnqcQ0NArhuPuK7DEgialRPkNBafJVZlxYutIW6QBX5b6o5edTxv0FC0aJVibOr8ZFmq83Ko5cg/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

而且这几年由于不断有新股上市,中证流通的平均总市值已经由当时的51万亿,增加到了现在的65万亿.<br>
也就是说市场的体量变大了,同样是10000亿成交额,表现出的市场交易活跃程度,是远不如几年前的.

### 日均换手率

> 换手率表示的是一段时间内,股票成交量占流通股本的比例.

中证流通指数,从2014年12月8日~2015年6月29日期间的日均换手率,为：**2.2%**.<br>而2015年牛市最疯狂的三个月(3月16日~6月15日),日均换手率到了：**2.7%**.

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/EvwEslIbUEWtShnqcQ0NArhuPuK7DEgiackF2LnM9wbtleP3Yqeu0kibh3iagVw4Nxc2I0uFpJ7JcCy3LDgchaoXg/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

### 融资融券余额

由于中国的融券业务规模很小,所以两融余额主要就是融资余额.<br>
融资余额指的是和券商借钱炒股的人,还有多少借的钱没还.<br>
换句话说就是股市内还有多少钱是和券商借来的.

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/EvwEslIbUEWtShnqcQ0NArhuPuK7DEgiaQurGSLVWvYicFLZKDUZqDXDnydzNW5Cjc8h2MaAUKfnFtmd6FZ5Tic0g/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

### 低点以来涨幅

要确认牛市来了,至少要有主流指数(上证指数、深圳综指、沪深300、中证500、创业板指这样的),相对于上一低点上涨50%以上.<br>
严格点的话要上涨100%.

不然股市随便反弹个20%~30%太正常了,这种程度的“牛市”一年可能都可以经历个5、6、7、8次,太廉价了.

各主流指数目前相对上一轮低点的涨幅：

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/EvwEslIbUEWtShnqcQ0NArhuPuK7DEgiavvia6mk2mnXy79DVj7tcnT79Dp6OiavKxUdQCR6sWCcu61hdiaumGLvvg/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

目前只有中小板指和创业板指相对低点涨幅超过50%,有点牛市的苗头.<br>
但这两者相对于A股来说,因为成分股覆盖面较小,代表性是比较差的.

### 新增投资者数

也就是新增开户数.<br>
牛市意味着场外观望的人跑步进场.<br>
那意味着开户数的暴增.

来看2015年牛市顶峰以来,每周的新增开户数情况：

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/EvwEslIbUEWtShnqcQ0NArhuPuK7DEgia9smVl36G6OE57e574zDHVUBiccZicnX2KIuZ2Be0JAEI6W4u1QY60uug/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

### 市场开始消灭低价股

每当到了牛市,市场就会出现一股消灭绝对低价股(比如5元以下)、低市盈率股、破净股的现象.<br>
这首先是因为牛市资金多了,整个市场的估值中枢就要往上抬高.<br>
其次是很多新入市的投资者,搞不清楚状况,会去买那些绝对价格低、估值绝对值低的股票,认为这些“便宜”的就是好的.

来看2015年3月牛市如火如荼时,低价股、低PE股、破净股的数量和占比,与如今的对比：

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/EvwEslIbUEWtShnqcQ0NArhuPuK7DEgiaKlaCneiaFljxiaLMaofhviblFiaggCYrIZHERe8euQ3KbsIkl7hjl9KVmA/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

### 对股票的关注度

有个段子,说的是在券商门口收停车费的大妈,靠观察券商的人流情况判断牛熊,最后靠炒股成为千万富翁.<br>
虽说是段子,但人们对股票的关注度,确实是判断牛熊的好指标.<br>
当周围开始谈论股票的人渐渐多起来,可能牛市就要来了.

而当原本完全不买股票的同事、菜市场大妈都给你推荐股票的时候,可能牛市就到顶..<br>
<br>
如今很少有人再去线下的券商开户或者交易了,互联网发达之后,人们的线下活动相比以前也都减少了很多.<br>
把更多的生活搬到了网上.<br>
而互联网上大家对股票的关注度,能很好的反应股市的牛熊情况.<br>
相比原本只能观察身边的人,互联网能给我们一个更广阔和全面的观察视角.

用“股票”这个词的百度指数来看看股市的牛熊情况：

![](https://mmbiz.qpic.cn/mmbiz_png/EvwEslIbUEWtShnqcQ0NArhuPuK7DEgiarFaDBJf8AT8jyxJPQItraemPmR4icQqLd8AT3XH3CpRG479xxfyjI4A/640?wx_fmt=png&tp=webp&wxfrom=5&wx_lazy=1&wx_co=1)

# 市场震荡

> 长期持有过程中,一定会遇到波动.<br>
基金是适合长期投资的品种,在持有过程中,当然会面临短期波动的困扰.

## 应对策略

### 持仓自检

亏了要不要赎回, 首先要看持仓产品.

股混型基金本身波动就相对较大,如果手中持有的是优质基金<sup>*</sup>,自然不用纠结每天的涨跌,只需坚定持有,当未来市场出现机会,将会扭亏为盈.

*: 优质基金是指长期同类业绩排名前1/3的基金.<br>
如果基金可以在牛市中挣大钱,熊市中赔小钱甚至是挣小钱,那这样的基金是值得拥有的.<br>
相反,如果长期业绩非常差(如连续6个月拍同类后1/4),频繁更换基金经理,业绩几乎没有太大起伏,自然不建议持有.

### 低位储备

在持有基金以往表现较好,资金又充裕的情况下,可以考虑在下跌时继续定投参与市场.

随着市场下跌,普通定投的持续投入是在不断累计筹码和拉低单位投资成本.<br>
在下跌市场中 少投/断供 浪费了积攒廉价筹码的机会,等市场有起色的时候,自然很难填平之前亏损的坑.

### 资产配置

鸡蛋要放在不同的篮子里, 而不是更多的篮子里.<br>
不同的篮子=相关性低的各类资产, 才能达到风险的分散.<br>
比如,在配置股混基金的同时,配置一些中低风险的货基,债基或组合,增强投资篮子的防御性.

### 部分止盈

长期投资不等于买入就忘记, 在市场不确定时部分止盈,不但能落袋为安,也保留了再交易的空间.

# 市场回暖

## 如何止盈

> 止盈不容易,见好就收往往抵抗不过人性的贪婪,<br>
但止盈很重要,它决定了最后赚多赚少.

不论是单次投资还是定投,长时间不止盈,平滑成本的边际效应则会递减.尤其是对于定投来说,单次扣款对总成本的影响会越来越小.

当投资成本积累到一定程度,一次小小的下跌就可能会吞噬前期好不容易积累下来的盈利,这也就是为何要止盈的关键所在.

### 目标收益率止盈法

> 提前设定定投预期收益率,比如10%, 20%或25%.<br>
当收益率达到目标时要果断赎回,落袋为安,无论未来是涨还是跌都与我无关.<br> 
这种方法适用于目标明确的保守型投资者.

#### 目标收益率怎么设

目标收益率 = 定投年限X(基金年化收益率+年通胀率)

如基金以往年化收益率为 10%, 定投两年,则止盈率可以设为:

(10%+3%)X2=26%

### 设置多个止盈点

0. 设置多个止盈点,比如 10%, 20%, 40%, ...
0. 当定投收益率达到10%时,赎回1/3的基金份额落袋为安.
0. 剩下的份额用来冲击更高的收益率,在反弹市场中,如果对后市不确定,使用这种方法既可以部分落袋为安,又有机会获取更高的收益.

# 参考资料

> [小散躺赢 | 几个指标,判断牛市来了](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MzYzMjQ3MA==&mid=2247486187&idx=1&sn=ba93f06c22d65ed8959e69fbd2c4608f&chksm=eb211752dc569e44bf939dd22260a7311ff35aceb42ee5a171d7f9d552b67390442722060e59&mpshare=1&scene=23&srcid=0314DAMtjXLfNJ9CohY3uFRW&sharer_sharetime=1584172228510&sharer_shareid=667f56bed7ad85a5143c0cd6c09f4063%23rd)